---
title: >-
    النوبة الاولى
---
# النوبة الاولى

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>قوله تعالی: بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمنِ الرَّحِیمِ بنام خداوند فراخ بخشایش مهربان‌</p></div>
<div class="m2"><p>لا أُقْسِمُ بِیَوْمِ الْقِیامَةِ (۱) سوگند میخورم بروز رستاخیز.</p></div></div>
<div class="n" id="bn2"><p>وَ لا أُقْسِمُ بِالنَّفْسِ اللَّوَّامَةِ (۲) و سوگند میخورم بتن نکوهنده.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>أَ یَحْسَبُ الْإِنْسانُ می‌پندارد این مردم أَلَّنْ نَجْمَعَ عِظامَهُ (۳) که ما فراهم نیاریم اندامان و استخوانهای او ؟</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>بَلی‌ قادِرِینَ آری کنیم و آن را توانایانیم عَلی‌ أَنْ نُسَوِّیَ بَنانَهُ (۴) بر آنکه راست کنیم اندامان او تا بندهای انگشتان او هم چنان که بود.</p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>بَلْ یُرِیدُ الْإِنْسانُ لِیَفْجُرَ أَمامَهُ (۵) آری میخواهد این مردم که دروغ شمرد هر چه فرا پیش اوست.</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>یَسْئَلُ أَیَّانَ یَوْمُ الْقِیامَةِ (۶) می‌پرسد که روز رستاخیز کی؟</p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>فَإِذا بَرِقَ الْبَصَرُ (۷) آن گاه که چشم در چشم خانه روشن بتاود.</p></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>وَ خَسَفَ الْقَمَرُ (۸) و در چشم او ماه تاریک گردد.</p></div>
<div class="m2"><p>کَلَّا نگریزد و نتواند لا وَزَرَ (۱۱) پناه جای نیست او را.</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>وَ جُمِعَ الشَّمْسُ وَ الْقَمَرُ (۹) و روز و شب باو یکسان.</p></div>
<div class="m2"><p>إِلی‌ رَبِّکَ یَوْمَئِذٍ الْمُسْتَقَرُّ (۱۲)</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>یَقُولُ الْإِنْسانُ یَوْمَئِذٍ مردم میگوید آن روز أَیْنَ الْمَفَرُّ (۱۰) کجا گریزم؟</p></div>
<div class="m2"><p>با خداوند تو است آن روز شدن و آرامیدن و باز گشتن.</p></div></div>
<div class="n" id="bn11"><p>یُنَبَّؤُا الْإِنْسانُ یَوْمَئِذٍ آگاه کنند آن روز مردم را بِما قَدَّمَ وَ أَخَّرَ (۱۳) بهر چه از پیش فرستاد از کرد و کار، یا از پس خویش گذاشت از نهاد بد یا نیک.</p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>بَلِ الْإِنْسانُ عَلی‌ نَفْسِهِ بَصِیرَةٌ (۱۴) این آدمی خود را نیک شناسد و در خود نیک داند.</p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>وَ لَوْ أَلْقی‌ مَعاذِیرَهُ (۱۵) و هر چند که خود را می‌حجّت و عذر آرد و می‌سازد.</p></div>
<div class="n" id="bn14"><p>لا تُحَرِّکْ بِهِ لِسانَکَ لِتَعْجَلَ بِهِ (۱۶) زبان خود مجنبان شتابیدن را به قرآن.</p></div>
<div class="n" id="bn15"><p>إِنَّ عَلَیْنا جَمْعَهُ وَ قُرْآنَهُ (۱۷) بر ما که قرآن بر تو خوانیم و در یاد تو داریم.</p></div>
<div class="n" id="bn16"><p>فَإِذا قَرَأْناهُ‌ چون ما بر تو خواندیم فَاتَّبِعْ قُرْآنَهُ (۱۸) آن گه تو از پس وا میخوان.</p></div>
<div class="n" id="bn17"><p>ثُمَّ إِنَّ عَلَیْنا بَیانَهُ (۱۹) و آن گاه بر ما که احکام آن پیغام خویش ترا پیدا کنیم.</p></div>
<div class="n" id="bn18"><p>کَلَّا بَلْ تُحِبُّونَ الْعاجِلَةَ (۲۰) آری شما می‌دوست دارید این جهان نزدیک فرادست و شتابنده بخلق.</p></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>وَ تَذَرُونَ الْآخِرَةَ (۲۱) و جهان پسین می‌گذارید.</p></div>
<div class="m2"><p>وُجُوهٌ یَوْمَئِذٍ ناضِرَةٌ (۲۲) رویهاست آن روز از شادی تازه.</p></div></div>
<div class="n" id="bn20"><p>إِلی‌ رَبِّها ناظِرَةٌ (۲۳) بخداوند خویش نگران.</p></div>
<div class="n" id="bn21"><p>وَ وُجُوهٌ یَوْمَئِذٍ باسِرَةٌ (۲۴) و رویهاست آن روز از اندوه گرفته و فراهم کشیده.</p></div>
<div class="n" id="bn22"><p>تَظُنُّ أَنْ یُفْعَلَ بِها فاقِرَةٌ (۲۵) که درست میداند که هر چه بتر بود باو ببود.</p></div>
<div class="n" id="bn23"><p>کَلَّا إِذا بَلَغَتِ التَّراقِیَ (۲۶) براستی آن وقت که جان بچنبر گردن رسد</p></div>
<div class="n" id="bn24"><p>وَ قِیلَ مَنْ راقٍ (۲۷) و می‌گویند کدام پزشک است که افسون کند؟</p></div>
<div class="n" id="bn25"><p>وَ ظَنَّ أَنَّهُ الْفِراقُ (۲۸) و بدانست مردم که از دنیا می‌جدا شود.</p></div>
<div class="n" id="bn26"><p>وَ الْتَفَّتِ السَّاقُ بِالسَّاقِ (۲۹) و پای او در کفن می‌پیچیدند و گور را بساختند.</p></div>
<div class="n" id="bn27"><p>إِلی‌ رَبِّکَ یَوْمَئِذٍ الْمَساقُ او را بسوی خداوند تو راندند و با او بردند.</p></div>
<div class="n" id="bn28"><p>فَلا صَدَّقَ وَ لا صَلَّی (۳۱) صدقه و زکاة نداد و نماز نکرد.</p></div>
<div class="n" id="bn29"><p>وَ لکِنْ کَذَّبَ وَ تَوَلَّی (۳۲) لکن دروغ زن گرفت و از پذیرفتن برگشت.</p></div>
<div class="n" id="bn30"><p>ثُمَّ ذَهَبَ إِلی‌ أَهْلِهِ یَتَمَطَّی (۳۳) آن گه با کسان خویش شد خرامان.</p></div>
<div class="n" id="bn31"><p>أَوْلی‌ لَکَ فَأَوْلی‌ (۳۴) در رسید آنچه از آن میترسیدی گریز.</p></div>
<div class="n" id="bn32"><p>ثُمَّ أَوْلی‌ لَکَ فَأَوْلی‌ (۳۵) باز در رسید آنچه از آن می‌ترسیدی گریز.</p></div>
<div class="n" id="bn33"><p>أَ یَحْسَبُ الْإِنْسانُ می‌پندارد مردم أَنْ یُتْرَکَ سُدیً (۳۶) که او را فرو گذارند ناانگیخت و ناپرسید؟</p></div>
<div class="n" id="bn34"><p>أَ لَمْ یَکُ نُطْفَةً مِنْ مَنِیٍّ یُمْنی‌ (۳۷) نه نطفه‌ای بود نخست که بیفکندند.</p></div>
<div class="n" id="bn35"><p>ثُمَّ کانَ عَلَقَةً آن گه پس از آن خونی بسته فَخَلَقَ فَسَوَّی (۳۸) خداوند تو آن را بیافرید و صورت و اندام راست کرد.</p></div>
<div class="n" id="bn36"><p>فَجَعَلَ مِنْهُ الزَّوْجَیْنِ الذَّکَرَ وَ الْأُنْثی‌ (۳۹) و از آن دو همتا آفرید نر و ماده.</p></div>
<div class="n" id="bn37"><p>أَ لَیْسَ ذلِکَ بِقادِرٍ عَلی‌ أَنْ یُحْیِیَ الْمَوْتی‌ (۴۰) او که آن را کرد نه توانا است و قادر بر آنکه مردگان را زنده کند.</p></div>